# Grave! Important! Важно!

Proletoj el ĉiuj landoj, unuiĝu!

Workers of the world, unite!

Пролетарии всех стран, соединяйтесь!

# Сначала картинка :-)

![](https://gitlab.com/tehnokom/universo-esplorado/-/raw/master/bildoj/bildo1.jpg)

# Основная информация об Универсо

Универсо (Universo на Международном языке (эсперанто) - Вселенная) - это Реальный виртуальный мир, первый и единственный в таком роде. Универсо - третий блок Всемирной автоматизированной системы Техноком. Реальный виртуальный мир совмещает в себе элементы Дополненной реальности (по другому называется Расширенная реальность) и Виртуального пространства (по другому называется Виртуальный мир).

В рамках реализации этих элементов дополненной реальности и виртуального пространства, реализуются так же и разные игровые механизмы. То есть, кратко говоря, внутри Универсо есть игры. Важно понимать, что все игровые механизмы (игры), в различной степени всё равно связаны с реальным миром. То есть можно играть внутри Универсо в игры и через них влиять на реальный мир. 

Если говорить про жанр создаваемых игровых механизмов, то на первом шаге это космическая MMO с различными инновациями, такими как разделение всех действий на параллельные миры: коммунистический и капиталистический и т.д. Но космическая MMO - это только начало, у нас задумана целая многообразная жанровая вселенная с интересными переплетениями и развитием. В разных секторах космоса, на разных планетах Универсо, будут реализованы MMO уже с другими жанрами, но вписанные в общую концепцию, в общий сценарий.

Больше информации, в том числе о том какие есть механизмы влияния на реальный мир из виртуального, зачем это нужно и какая от этого польза, будет частично написано ниже по тексту, а так же в материале ["Ответы на вопросы об Универсо"](https://gitlab.com/tehnokom/tehnokom-dokumentoj/-/wikis/Ответы-на-вопросы-об-Универсо).

Сейчас ведётся работа по сбору всей информации об Универсо, о планах развития, сценариях и так далее в одно ["Полное описание Реального виртуального мира Универсо"](https://gitlab.com/tehnokom/tehnokom-dokumentoj/-/wikis/Полное-описание-Реального-виртуального-мира-Универсо). Пока эта работа только начата, много материалов в нашей отдельной системе управления проектами, документах, задачах и так далее.

Человечество соприкоснулось с виртуальными мирами, которые всё больше затягивают человечество по мере развития технологий и по мере того, что представили всемирного империализма и уже даже мелких местных буржуазий, всё более отчётливо видят свою выгоду в том, чтобы погрузить людей в виртуальные миры созданные по их буржуазному видению, находящиеся под их управлением, работающие на их личное благо. Это способ окончательного и необратимого порабощения всего человечества.

Для того чтобы спасти человечество от порабощения, для того чтобы однажды все технологии поставить на благо трудящемуся человечеству, мы создаём Реальный виртуальный мир Universo (Универсо).

Разрабатываемый и постепенно наполняемый сайт Реального виртуального мира Универсо находится по адресу https://universo.su 

# Реализация Универсо

1. В начале нужно сразу сказать, что реализация Универсо идёт постепенно, пока небольшими шагами, но мы начинаем разгоняться по мере увеличения количества сил и ресурсов.

2. Реальный виртуальный мир Универсо реализуется в первую очередь как один из блоков Всемирной автоматизированной системы Техноком. В качестве основного движка используется [Godot Engine](https://godotengine.org/) плюс широкий стек технологий. В Универсо можно будет погрузится при помощи различных устройств. По простому можно будет запустить специальное приложение на стационарном компьютере или мобильном устройстве, а также можно будет перейти в соответствующий раздел в Умной социальной сети Технокома.

3. Если говорить про базовую архитектуру, то крупными блоками на текущем этапе развития это:

- Клиентское приложение на Godot (этот репозиторий, свежий код в ветке `develop`).
- Серверное приложение на Godot, пока тестовое (репозиторий [вот тут по ссылке](https://gitlab.com/tehnokom/universo-servilo), свежий код в ветке `develop`).
- Создаваемая нами 3D-библиотека объектов Универсо (репозиторий [вот тут по ссылке](https://gitlab.com/tehnokom/universo-modeloj), смотрите там Обсуждения / Issues).
- Бэкенд на Django, который рулит базой на PostgreSQL.
- Взаимодействие с бэкендом происходит через API GraphQL.
- Так же создаётся Веб-клиент на Nuxt (Vue) в котором пока делается весь функционал кроме виртуального пространства.

4. Обсуждение наполнения и сбор предложений по развитию (репозиторий [вот тут по ссылке](https://gitlab.com/tehnokom/universo-esplorado), смотрите там Обсуждения / Issues).

5. Смотрите список активных Обсуждений (Issues) здесь в репозитории https://gitlab.com/tehnokom/universo/-/issues

# Какая общественная и личная польза от Универсо и как присоединиться к проекту?

- Ознакомьтесь, пожалуйста, со статьёй в Вики: ["Для новых участников"](https://gitlab.com/tehnokom/tehnokom-dokumentoj/-/wikis/Для-новых-участников) в которой есть базовые ответы на все вопросы. О прошлом, настоящем и будущем Реального виртуального мира Универсо, о том какая от него общественная и личная польза, как присоединиться и чем можно помочь, какой экономический план и так далее.
- Вот наш дискорд-сервер Универсо, у нас их несколько по разным направлениям Технокома, но вот этот конкретно для совместной работы над Универсо https://discord.gg/bsvdPy5 Там можно почитать различную информацию в разных каналах и в какой-то канал написать, есть даже канал с названием `мне-нечем-заняться😢`.
- Вот тут мы начали писать ["Руководство для начинающего контрибьютора"](https://tehnokom.readthedocs.io/ru/master/contrib.html).
- Вот тут мы начали собирать наши ["Стандарты оформления кода"](https://gitlab.com/tehnokom/tehnokom-dokumentoj/-/wikis/Стандарты-оформления-кода).
- Можете написать Владимиру Левадному в телеграме https://t.me/vladimir_levadnij или на почту miru-mir@tehnokom.su 

# Список изменений (Changelog)
Посмотреть [список изменений (changelog)](https://gitlab.com/tehnokom/universo/blob/master/CHANGELOG.md).